% !TeX root = ../Diplomschrift.tex
\documentclass[../Diplomschrift.tex]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Frontend}
\lfoot{Egger}
\subsubsection{Prototyping}
Die Pre-Design Phase wurde durch die Verwendung der Software Figma unterstützt bzw. erleichtert. Figma ist ein Tool, um Benutzeroberflächen zu gestalten und zu entwerfen. Die Software ist einerseits browserbasiert als Webanwendung oder andererseits als Desktopanwendung nutzbar. In unserem Fall wurde Figma zur Erstellung einer Grundidee des Designs und zum Vergleich zwischen Designideen verwendet. \\\\
Außerdem kann mittels integrierter Prototyp-Funktion ein sogenannter Click-Dummy generiert werden. Dabei handelt es sich um ein nicht funktionsfähiges, aber interaktives Modell. Die einfachste Version eines Click-Dummys wäre z.B. eine Oberfläche mit einem Button, bei dessen Betätigung eine andere Oberfläche angezeigt wird. Dies ermöglicht in erweiterter Ausführung die Simulation einer kompletten Website. Da das Tool jedoch nur zur Ideenfindung diente, wurde nur ein kleiner Teil mit einem Click-Dummy simuliert. Des Weiteren unterstützt Figma Funktionen wie Echtzeit-Bearbeitung mehrerer Editoren und das Generieren von CSS-Code auf Basis der modellierten Designs.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pics/egger/1_figma}
	\caption[Design mit Figma]{Demonstration eines einfachen Designs einer Smartphone-App Startseite mit der Software Figma}
	\label{fig:1figma}
\end{figure}

Die Handhabung ist intuitiv, wie Abbildung \ref{fig:1figma} verdeutlichen sollte. Im Menü-Band hat man die Auswahlmöglichkeit zwischen mehreren Tools (z.B. Erstellen von Formen wie Rechtecken, Textfeld einfügen, etc.). Der linke Teil des Hauptfensters stellt eine Art Projektmappen-Explorer dar, in dem jede erstellte Form angeführt ist. Rechts ermöglicht der Reiter Design das Festlegen von Werten wie Farbe, Radius, Winkel, usw. Im Reiter Prototype können Events definiert werden. 

In Abbildung \ref{fig:2figma} reagiert das Modell beispielsweise auf ein Click-Event des Menü-Buttons mit dem Navigieren zur Oberfläche \emph{\texttt{Start\_mobile}}. Das mittige Hauptfenster zeigt die generierten Formen, die per Klick auch veränderbar sind.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/egger/2_figma}
	\caption[Click-Dummy Figma]{Prototpying / Erstellen eines simplen Click-Dummys auf Basis des zuvor designten Modells}
	\label{fig:2figma}
\end{figure}

Die kostenlose Version ist voll funktionsfähig, jedoch ist die Anzahl der Projekte auf drei beschränkt, die Anzahl der Editoren auf zwei. Zahlungspflichtige Versionen sind unbeschränkt und bieten zusätzliche Features wie beispielsweise das Einbinden eigener Plugins.

\subsubsection{Logo- und Media-Erzeugung}
Jede Website hat ein Logo bzw. ein Favicon – ein Symbol, welches das Produkt symbolisieren soll. Wir haben uns insgesamt drei Symbole mit hohem Wiedererkennungswert überlegt.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Das Logo:} \\
	Das Logo (Abbildung \ref{fig:logo} und Abbildung \ref{fig:logofavicon}) ist eine Zusammensetzung aus dem Namen des Produkts und einer Stimmgabel. Diese symbolisiert die Musikbranche, die Zielgruppe unserer Anwendung. Der Name \emph{WeBand} kann auf verschiedene Weise gedeutet werden. Zum einen die zwei Wörter \emph{we} und \emph{band}, was zusammengesetzt so viel bedeutet wie \emph{wir vereinen}. Andererseits kann man aber auch \emph{web} und \emph{band} verstehen, da es sich um eine Webanwendung handelt, die Bands organisiert.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/egger/logo}
		\caption[WeBand Logo]{Logo}
		\label{fig:logo}
	\end{figure}
	
	\item \textbf{Das App-Icon:} \\
	Das Icon (Abbildung \ref{fig:icon}) besteht aus den zentriert angeordneten Buchstaben  \emph{W} und \emph{B}, welche für den Namen der Software stehen. Oberhalb der Abkürzung ist wieder die Stimmgabel erkennbar.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\linewidth]{pics/egger/icon}
		\caption[WeBand Icon]{Icon}
		\label{fig:icon}
	\end{figure}
	
	\item \textbf{Das Favicon:} \\
	Das Favicon (Abbildung \ref{fig:favicon} und Abbildung \ref{fig:logofavicon}) ist auf das Stimmgabel-Symbol beschränkt. Wie bereits erwähnt, symbolisiert die Stimmgabel in erster Linie die Musik. Durch die Form der Stimmgabel wird aber auch Vereinigung versinnbildlicht. Die zwei Enden stehen für zwei Musiker, die zusammengeführt werden. Also genau die Funktion, die  \textit{WeBand} zur Verfügung stellt.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\linewidth]{pics/egger/favicon}
		\caption[WeBand Favicon]{Favicon}
		\label{fig:favicon}
	\end{figure}
	
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/egger/logo_favicon}
	\caption[Favicon und Logo Anwendung]{Anwendung von Favicon (oben) und Logo (unten)}
	\label{fig:logofavicon}
\end{figure}

\subsubsection{Hypertext Markup Language}\label{html}
\paragraph[Grundlagen]{Grundlagen:}
\emph{Hypertext Markup Language}, meistens als \emph{HTML} bezeichnet, ist eine Sprache um die Struktur und den Inhalt eines Dokuments (meistens einer Website) zu beschreiben. Neben CSS und JavaScript ist HTML eine der drei grundlegenden Technologien des World Wide Web. Oftmals wird HTML fälschlicherweise als Programmiersprache bezeichnet, jedoch ist es nicht möglich, Logiken damit umzusetzen. Deshalb zählt HTML zu den Auszeichnungssprachen, zu denen beispielsweise auch XML (Extensible Markup Language) oder SGML (Standard Generalized Markup Language) gehören.

\paragraph[Tags]{Tags:}
Ein HTML-Dokument besteht aus einer Folge von Elementen, welche auch als \emph{Tags} bezeichnet werden. Mithilfe dieser Elemente wird es ermöglicht, das Dokument zu unterteilen. Auch Verschachtelungen sind erlaubt, d.h. gewisse Tags können wiederum Tags enthalten. Ein solches Element besteht meistens aus einem sogenannten Start- und einem Endtag, wobei der Starttag die Form \texttt{<start>} und der Endtag die Form \texttt{</ende>} hat. Es gibt auch Leerelemente, deren Form \texttt{<leerelement/>} ist. Es sind weit über 100 verschiedene Tags definiert, die folgende Auflistung beinhaltet die elementarsten:

\begin{itemize}
	\item \texttt{<html>}:\\
	Es teilt dem Browser mit, dass es sich im Folgenden um HTML-Code handelt. Jedes HTML-Dokument beginnt mit diesem Tag, es wird daher als Root-Tag (Wurzel-Tag) bezeichnet. Alle weiteren Tags sind \texttt{<html>} untergeordnet.
	\item \texttt{<head>}:\\
	Das Head-Element beinhaltet alle Metadaten des Dokuments, also z.B.
	\begin{itemize}
	\item \texttt{<title>}:\\
	Damit ist der Titel der Seite gemeint, also jene Bezeichnung, die im Browser als Tab-Bezeichnung neben dem Favicon steht. \texttt{<title>, <style>, <script>, <link>}, usw.
	\end{itemize}
	\item \texttt{<body>}:\\
	Innerhalb des Bodys wird der komplette Inhalt definiert. Dazu gehören beispielsweise Überschriften, Paragraphen, Links oder Tabellen.
	\begin{itemize}
	\item \texttt{<div>}:\\
	(Division) wird umgangssprachlich als Container bezeichnet und wird meisten zur Einschließung mehrerer Elemente in einen Bereich genutzt. Oft steht der Container im Zusammenhang mit CSS-Formatierungen.
	\item \texttt{<h1>}: Überschrift ersten Grades, insgesamt sind sechs Grade vorhanden.
	\item \texttt{<p>}: Paragraph/Absatz
	\item \texttt{<a>}: Link, das dazugehörige Attribut \texttt{href} gibt das Ziel an
	\item \texttt{<table>}: Tabelle (Verwendung folgt)
	\item \texttt{<form>}: Wird verwendet, um Formulare zu kennzeichnen (welche Daten absenden sollen)
	\item \texttt{<input/>}:\\
	Unter einem Input-Element versteht man in den meisten Fällen ein Eingabefeld, wie es beispielsweise aus Suchleisten oder Registrierungsformularen bekannt ist. Damit wird dem Benutzer die Möglichkeit gegeben, jene Daten anzugeben, die er an den Server senden will. Eingabefelder sind in den meisten Fällen innerhalb eines Formulars zu finden. Im nachstehenden Unterpunkt des Kapitels \ref{html}: \emph{Attribute - Input-Tag Attribute} werden mehr Informationen zu Eingaben erläutert.	
\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph[Attribute]{Attribute:}
Wie bereits beim \texttt{<a>}-Tag angesprochen, können Tags auch Attribute, also eine Art von Eigenschaften, besitzen. Diese haben die Form \texttt{attribut="wert"} und befinden sich innerhalb des Starttags. Mehrere Attribute werden mit Leerzeichen hintereinander geschrieben.

\subparagraph[Class und ID]{Class und ID:}~\\
Die wichtigsten Attribute sind \texttt{class} und \texttt{id}. Sie werden in den meisten Fällen aus CSS-Zwecken (also zur Darstellung) vergeben aber auch JavaScript-Funktionen kommen häufig ohne Klasse und Identifikatoren nicht aus.\\\\
Das Festlegen einer Klasse hat den Sinn, dass gleichartige Elemente mit einem Namen aufgerufen werden können bzw. unter einen Sammelbegriff gefasst werden. Gleichartig bedeutet hier nicht, dass alle Elemente z.B. vom Typ Paragraph sein müssen, sondern die Elemente, die sich ähnlich oder gleich verhalten sollen. Ein Element kann auch Teil mehrerer Klassen sein, diese werden dann mit Beistrich getrennt angeführt.\\\\
Konträr dazu werden Identifikatoren gesetzt, um ein Element eindeutig zu identifizieren. Pro Element kann also nur eine ID vergeben werden, pro HTML-Seite darf eine ID auch nur einmal zugewiesen werden. Es ist aber möglich, dass ein Element sowohl ein Klassen-, als auch ein ID-Attribut enthält.\\\\
Bei der Namensvergabe gelten für beide die Regeln \emph{case-sensitiv} (Groß- und Kleinschreibung wird unterschieden) und Sonderzeichen oder Umlaute vermeiden. Außerdem ist zu erwähnen, dass Identifikatoren schwerer gewichtet sind als Klassen. Im folgenden Beispiel \wfootcite{htmlseminar-class-id} würde sich demnach die Farbe Orange durchsetzen.

\begin{minted}{HTML}
[...]
<style>
	.gelb {
		background-color:yellow;
	}
	#orange {
		background-color:orange;
	} 
</style>  

<p id="orange" class="gelb">Welche Farbe gewinnt?</p>
\end{minted}

\subparagraph[Input-Tag Attribute]{Input-Tag Attribute:}~\\
Inputs sind nicht immer Text-Eingabefelder. Mit dem Attribut \texttt{type} kann man zwischen mehreren Möglichkeiten wählen. Die Typen \texttt{radio} und \texttt{checkbox} ermöglichen beispielsweise die Auswahl zwischen mehreren Optionen, Angeben eines Datums kann mit \texttt{date} erfolgen. Möchte man ein Passwort eingeben und dieses nicht im Klartext anzeigen, gibt man einfach den Typ \texttt{password} an. Auch Buttons können mit \texttt{type="button"} erzeugt werden, auch wenn es dafür ein separates Tag (\texttt{<button>}) gäbe. Beide haben aber dieselbe Funktion.\\\\
Damit der Empfänger weiß, welche Daten er empfängt, wird im Attribut \texttt{name} ein sinnvoller Name vergeben. Mit \texttt{value} bestimmt man, was gesendet werden soll. Bei Eingabefeldern wird dieser überschrieben, sobald etwas eingetippt wird. Das \texttt{value}-Attribut findet also hauptsächlich bei \texttt{checkbox} und \texttt{radio} Verwendung.

\subparagraph[HTTP Anfrage-Methoden]{HTTP Anfrage-Methoden:}~\\
\emph{HTTP} steht für Hypertext Transfer Protocol und bezeichnet ein Übertragungsprotokoll, dessen hauptsächliches Einsatzgebiet die Übertragung von Webseiten vom Server zum Browser ist. In diesem Protokoll gibt es mehrere Methoden, um Informationen oder Dateien mit dem Server auszutauschen. Die am häufigsten auftretenden sind GET und POST. In Unterkapitel \emph{MVC-Prinzip} \ref{get-post} wurde bei Erklären des \emph{Login-Controllers} bereits auf GET und POST eingegangen und deren Einsatzgebiet erläutert. Kurz gesagt: mit GET fordert man Daten an, mit POST sendet man Daten. Im Anwendungsbeispiel wird die clientseitige Umsetzung angewandt.

\subparagraph[Anwendungsbeispiel]{Anwendungsbeispiel:}~\\
Nachstehendes Beispiel dient zur Wiederholung und Verdeutlichung der beschriebenen Technologie:

\begin{itemize}
	\item Die Grundstruktur (alle weiteren Ausschnitte dieses Beispiels basieren darauf):\\\\
	Zeile 2: \texttt{!DOCTYPE} ist kein HTML-Tag, es teilt dem Browser nur mit, welche Art von Dokument dieser zu erwarten hat.\\\\
	Zeile 7: Verschachtelung: Body heißt Child-Element von HTML und HTML heißt Parent-Element von Body.	
	\begin{minted}{html}
	<!-- https://localhost:44352/Home/SendMail (Ausschnitt) -->
	<!DOCTYPE html>
	<html>
	<head>
		<title>WeBand - Kontakt</title>
	</head>
	<body>
		<header>           
		</header>
		<main>
		</main>
	</body>
	</html>
	\end{minted}
	
	\item Der Header (dieser Ausschnitt ist dem Header-Element untergeordnet):\\\\
	Zeile 4: Link/Anchor, der aus einem Bild besteht. Bei Anklicken des Bildes mit der ID \texttt{logo-img} wird der Benutzer zur Index-Seite (also zur Startseite) weitergeleitet.\\\\
	Zeile 5: Das Attribut \texttt{alt} bedeutet \emph{alternate}. Es bedeutet, dass wenn das Bild nicht angezeigt werden kann, der Text \emph{Logo} an dessen Stelle stehen soll. Das Image-Element ist auch ein gutes Beispiel für ein Leerzeichen-Element. Es hat keinen End-Tag und wird durch \texttt{/>} beendet.
	\begin{minted}{html}
	<!-- https://localhost:44352/Home/SendMail (Ausschnitt) -->
	[...]
	<div class="nav-items-left">
		<a href="/Home/Index" class="nav-no-hover">
			<img alt="Logo" src="../Content/Images/logo_v1.png" id="logo-img" />
		</a>
	</div>            
	[...]
	\end{minted}
	
	\item Die Einleitung (dieser Ausschnitt ist dem Main-Element untergeordnet):\\\\
	Zeile 3: Um die Seite sauber zu strukturieren hilft es, Container zur Einteilung zu verwenden.\\\\
	Zeile 6: Sonderzeichen und Umlaute könnten falsch interpretiert oder angezeigt werden (wenn man das Symbol < darstellen möchte, könnte es als Tag-Beginn verstanden werden, etc.). Deshalb gibt es dafür Codes, die die jeweiligen Zeichen darstellen.
	\begin{minted}{html}
	<!-- https://localhost:44352/Home/SendMail (Ausschnitt) -->
	[...]
	<div class="introduction-paragraph">
		<h1>Kontakt aufnehmen</h1>
		<p>
			Wenn du Fragen, Anregungen oder Verbesserungsvorschl&#228;ge 
			jeglicher Art hast, z&#246;gere bitte nicht unser Kontaktformular 
			zu verwenden. Wir freuen uns &#252;ber jede Nachricht!
		</p>
	</div>
	[...]
	\end{minted}
	
	\item Das Kontaktformular (dieser Ausschnitt ist dem Main-Element untergeordnet und erfolgt nach der Einleitung):\\\\
	Zeile 1: Hier wird ein Formular erzeugt, welches die eingegebenen Daten an den Server senden soll. Das Form-Element selbst ist unsichtbar. Mithilfe von Inputs können Daten eingegeben werden. Das Attribut \texttt{action} definiert die auszuführende Aktion beim Abschicken des Formulars (hier handelt es sich um eine serverseitige Methode). Mit \texttt{method} kann die HTTP-Methode ausgewählt werden.\\\\
	Zeile 2: Eine Tabelle besteht aus Reihen und Spalten. Reihen/Zeilen werden mit \texttt{tr} (Table-Row) angegeben, Spalten/Zellen mit \texttt{td} (Table-Data).\\\\
	Zeile 4: \emph{Placeholder} (Platzhalter) beschreiben einen Text/Hinweis, der im Eingabefeld steht.\\\\
	Zeile 8: Mit dem Attribut \texttt{colspan} (Column-Span) kann die Breite bzw. die ''Spannweite'' einer Zelle angegeben werden. Der Wert zwei bedeutet, dass sich diese Zelle über die Breite von zwei ''normalen'' Zellen erstreckt.\\\\
	Zeile 15: Mit dem Schlüsselwort \texttt{submit} des Attributes \texttt{type} definiert man, dass dieser Button für das Abschicken des Formulares verantwortlich ist.
	\begin{minted}{html}
	<form action="/Home/SendMail" method="post">
		<table class="contact-table">
			<tr>
				<td><input placeholder="Vorname" /></td>
				<td><input placeholder="Nachname" /></td>
			</tr>
			<tr>
				<td colspan="2">
					<input id="Address" name="Address" placeholder="E-Mail Adresse" type="text"/>
				</td>
			</tr>
			[...]
			<tr>
				<td colspan="2">
					<button type="submit" class="contact-submit-button">Senden</button>
				</td>
			</tr>
		</table>
	</form>
	\end{minted}
\end{itemize}

%
%\begin{minted}{HTML}
%<!-- https://localhost:44352/Home/SendMail (Ausschnitt) -->
%
%<!DOCTYPE html>
%<!-- Doctype ist kein HTML-Tag, es teilt dem Browser nur mit, welche Art von Dokument dieser zu erwarten hat -->
%
%<html>
%<head>
%	<title>WeBand - Kontakt</title>
%	[...]
%</head>
%
%<body>
%	<!-- Verschachtelung: Body heißt Child-Element von HTML und HTML heißt Parent-Element von Body -->
%	
%	<header>
%		[...]
%		
%		<div class="nav-items-left">
%		<!-- Container, der der Klasse nav-items-left angehört -->
%		
%			<a href="/Home/Index" class="nav-no-hover">
%			<!-- Link/Anchor: der aus einem Bild besteht; bei anklicken des Bildes logo_v1.png mit der ID logo-img wird der Benutzer zur Index-Seite (also zur Startseite) weitergeleitet -->
%				
%				<img alt="Logo" src="../Content/Images/logo_v1.png" id="logo-img" />
%				<!-- das Attribut alt bedeutet alternate; es bedeutet, dass wenn das Bild nicht angezeigt werden kann, der Text Logo an dessen Stelle stehen soll; das Image-Element ist auch ein gutes Beispiel für ein Leerzeichen-Element, es hat keinen End-Tag und wird durch />  beendet -->
%			
%			</a>
%		</div>            
%		[...]
%	</header>
%	<main>
%		[...]
%		
%		<div class="introduction-paragraph">
%		<!-- um die Seite sauber zu strukturieren hilft es, Container zur Einteilung zu verwenden; -->
%		
%			<h1>Kontakt aufnehmen</h1>
%			<p>
%				Wenn du Fragen, Anregungen oder Verbesserungsvorschl&#228;ge 
%				jeglicher Art hast, z&#246;gere bitte nicht unser Kontaktformular 
%				zu verwenden. Wir freuen uns &#252;ber jede Nachricht!
%			</p>
%			<!-- Sonderzeichen und Umlaute könnten falsch interpretiert oder angezeigt werden (wenn man das Symbol < darstellen möchte, könnte es als Tag-Beginn verstanden werden, etc.); deshalb gibt es dafür Codes, die die jeweiligen Zeichen darstellen -->
%		
%		</div>
%		[...]
%		
%		<form action="/Home/SendMail" method="post">
%			<!-- Hier wird ein Formular erzeugt, welches die eingegebenen Daten an den Server senden soll; das Form-Element selbst ist unsichtbar; mithilfe von Inputs können Daten eingegeben werden; das Attribut action definiert die auszuführende Aktion bei Abschicken des Formulares (hier handelt es sich um eine serverseitige Methode); mit method kann die HTTP-Methode ausgewählt werden; da in diesem Fall etwas an den Server gesendet werden soll, wird POST verwendet -->        
%			
%			<table class="contact-table">
%			<!-- eine Tabelle besteht aus Reihen und Spalten; Reihen/Zeilen werden mit tr (Table-Row) angegeben, Spalten/Zellen mit td (Table-Data) -->
%			
%				<tr>
%					<td><input placeholder="Vorname" /></td>
%					<!-- Placeholder (Platzhalter) sind ein Text / Hinweis, der im Eingabefeld steht -->
%					
%					<td><input placeholder="Nachname" /></td>
%				</tr>
%				<tr>
%					<td colspan="2">
%					<!-- mit dem Attribut colspan (Column-Span) kann die Breite bzw. die 'Spannweite' einer Zelle angegeben werden; der Wert 2 bedeutet, dass sich diese Zelle über die Breite von 2 'normalen' Zellen erstreckt -->
%					
%						<input id="Address" name="Address" placeholder="E-Mail Adresse" type="email"/>
%						<!-- mit name="Address" weiß der Empfänger des Formulars, dass es sich bei den Daten dieses Eingabefeldes um die E-Mail Adresse handelt; type="email" weist darauf hin, dass der eingegebene Text im Format einer E-Mail Adresse sein sollte; -->
%						
%					</td>
%				</tr>
%				[...]
%				<tr>
%					<td colspan="2"><button type="submit" class="contact-submit-button">Senden</button></td>
%					<!-- mit dem Schlüsselwort submit des Attributes type definiert man, dass dieser Button für das Abschicken des Formulares verantwortlich ist; -->
%				
%				</tr>
%			</table>
%		</form>
%		[...]
%	</main>
%</body>
%</html>
%\end{minted}

Das Ergebnis (Abbildung \ref{fig:contact}) sieht folgendermaßen aus (bitte beachten Sie, dass im Code zuvor nur Ausschnitte gezeigt wurden und HTML lediglich die Struktur der Seite definiert, das Design ist HTML-unabhängig):
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/egger/contact}
	\caption[Kontaktseite mit Kontaktformular]{die Seite \emph{Kontakt} mit Kontaktformular}
	\label{fig:contact}
\end{figure}
\newpage
%\clearpage\vfill\newpage{}
\paragraph[Razor]{Razor:}
Razor ist ein für ASP.NET MVC-Anwendungen entwickelter Syntax mit dem man die Möglichkeit hat, C\#-Code (oder auch VisualBasic-Code) innerhalb eines HTML-Dokumentes zu schreiben. Man bettet somit Servercode in Webseiten ein. So entstehen die bereits erklärten Views mit der Dateiendung \texttt{.cshtml}.\\\\
Mit dem \texttt{@}-Symbol wechselt man vom HTML- zum C\#-Code. Dabei reicht es bei Inline-Ausdrücken aus, \texttt{@} an den Anfang zu stellen. Sollte der Code über mehrere Zeilen gehen (Blockcode), müssen zusätzlich geschwungene Klammern geschrieben werden (\texttt{@\{...\}}).\\\\
Bei Aufrufen einer Seite wird zuerst der C\#-Code vom Server ausgeführt, dieser erfüllt dann die jeweiligen Aufgaben (wie das Zugreifen auf die Datenbank, etc.). Erst dann generiert der Server reinen HTML-Code, welcher anschließend an den Browser gesendet wird.\wfootcite{w3schools-razor}\\\\
Da wir für unsere Arbeit das ASP.NET Framework verwendeten, schrieben wir keine reinen HTML-Dateien, sondern erzeugten aus den Views die jeweiligen Dokumente. Das zuvor gezeigte HTML-Anwendungsbeispiel wurde also eigentlich vom Server erstellt.\\\\
Folgende Ausschnitte sind Teil der View des öffentlichen Bandprofils.

\begin{itemize}
	\item Angeben des Datentyps, der für diese View verwendet wird (hier das ViewModel \emph{BandModel}). In dieser View wird das öffentliche Profil einer Band angezeigt. Die View empfängt also das oben genannte BandModel.
	\begin{minted}{html}
<!-- GetBandPublic.cshtml (Ausschnitt) -->
@model Musikernetzwerk.Models.ViewModels.BandModel
	\end{minted}
	
	\item Angeben des Titels: in der \texttt{\_Layout.cshtml}-Datei sieht die Titelangabe so aus:\\
	\texttt{<title>WeBand - @ViewBag.Title</title>}\\
	Bei \texttt{ViewBag.Title} soll also eine jeweils neu definierte Zeichenkette stehen (diese ist hier \texttt{Resources.Resources.Band}).\\\\
	\texttt{Resources.Resources.Band}: wegen der Mehrsprachigkeit wird eine Ressource geladen (abhängig von der aktuellen Sprache). In diesem Fall lautet die deutsche (und englische) Ressource \emph{Band}, der Titel lautet somit \emph{WeBand - Band}
	\begin{minted}{html}
<!-- GetBandPublic.cshtml (Ausschnitt) -->
@{
	ViewBag.Title = Resources.Resources.Band;
}
	\end{minted}
	
	\item Gewöhnlicher HTML-Code. Mit \texttt{@Model.Band.Bandname} wird auf den geladenen Bandnamen zugegriffen. Das Kleiner-Zeichen von \texttt{</h2>} ist das Signal für die Umstellung von C\# auf HTML.\\\\
	Die if-Abfrage kontrolliert, ob der Benutzer als Musiker angemeldet ist. Nur Musiker können Anfragen an Bands stellen. Diesen Hinweis erhält man auch im else-Sektor.\\\\
	Zeile 7: Beim Anklicken dieses Buttons wird die server-seitige Methode\\ \texttt{SendRequestToBand} im Musician-Controller mit dem Parameter\\ \texttt{bandid = Model.Band.BandID} ausgeführt. Achtung: der Parametername (\emph{bandid}) muss exakt dem der Methode entsprechen.
	\begin{minted}{html}
<!-- GetBandPublic.cshtml (Ausschnitt) -->
<h2 class="profile-heading">@Resources.Resources.Band: @Model.Band.Bandname</h2>
<div class="profile-options-public">
	@if (Session["Musician"] != null)
	{
		<button id="band-request-button" onclick="location.href='@Url.Action(''SendRequestToBand'', ''Musician'', new { bandid = Model.Band.BandID })' ">
			@Resources.Resources.Anfrage_senden
		</button><br />
	}
	else
	{
		<span class="request-error">
			@Resources.Resources.Nur_Musiker_Anfrage
		</span>
	}
</div>
	\end{minted}
	
	\item Beschreibung: In Zeile 7 soll der Bandname angezeigt werden, in Zeile 21 wird von jedem Bandmitglied (es besteht eine Liste von Musikern) der Künstlername angezeigt.
	\begin{minted}{html}
<!-- GetBandPublic.cshtml (Ausschnitt) -->
<div class="profile-description">
	<table>
		<tr>
			<td>@Resources.Resources.Bandname:</td>
			<td>@Model.Band.Bandname</td>
		</tr>
			[...]
		<tr>
			<td>@Resources.Resources.Mitglieder:</td>
			@if (Model.Musicians == null)
			{
				<td>-</td>
			}
			else
			{
				<td>
				@foreach (var m in Model.Musicians)
				{
					<span>@m.ArtistName</span><br />
				}
				</td>
			}
		</tr>
		[...]	
</tr>
	\end{minted}
\end{itemize}

\subsubsection{CSS}
\paragraph[Grundlagen]{Grundlagen:}
\begin{quote}
	''Cascading Style Sheets, meistens als CSS abgekürzt, ist eine Beschreibungssprache, die das Erscheinungsbild einer in HTML oder XML formatierten Datei (inklusive verschiedener XML-Sprachen wie SVG oder XHTML) festlegt. CSS beschreibt, wie ein strukturiertes Element am Bildschirm, auf Papier, in Sprache oder anderen Medien dargestellt wird.''\wfootcite{mdn-css}
\end{quote}

Mithilfe von CSS hat man also die Möglichkeit, Inhalt und Darstellung strikt zu trennen, was es ermöglicht, den selben Inhalt auf unterschiedlichste Art und Weise darzustellen. Es ist zwar möglich, CSS innerhalb des HTML-Dokumentes anzuwenden, dies sollte aber nur gemacht werden, wenn es nur eine Seite gibt. Der Grund dafür ist, dass in diesem Fall die durch CSS definierten Designregeln nur für die jeweilige Seite gelten und bei mehreren Seiten die selben Regeln auf jeder Seite erneut geschrieben werden müssten. Schreibt man die Regeln jedoch in ein externes Dokument und bindet dies ein, übernimmt es diese automatisch.

\paragraph[Einbindungsmöglichkeiten]{Einbindungsmöglichkeiten:}
\subparagraph[Allgemeine Möglichkeiten]{Allgemeine Möglichkeiten:}
\begin{itemize}
	\item Externes CSS-Dokument\\
	Da die meisten Webseiten aus mehreren (oft hunderten) einzelnen Seiten bestehen, ist diese Option die am häufigsten verwendete. Folgendes Beispiel zeigt die Einbindung eines externen Stylesheets (also einer CSS-Datei):
	
	\begin{minted}{HTML}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<link rel="stylesheet" href="mystyle.css">
	</head>
	<body>
		<h1>Herzlich Willkommen!</h1>
	</body>
</html>
	\end{minted}
	
	Wie erkenntlich ist, ist das Link-Element für die Einbindung verantwortlich. Dieses muss dem Head untergeordnet sein. Betrachten wir nun die Attribute.
	\begin{itemize}
	\item \texttt{rel:} 
	steht für \emph{Relation} und definiert die Beziehung zwischen dem aktuellen und dem einzubindenden Dokument. In diesem Fall handelt es sich um ein Stylesheet.
	\item \texttt{href:}
	steht für \emph{Hypertext Reference} und ermöglicht das Angeben der einzubindenden Datei.
	\end{itemize}
	\item Interner CSS-Code\\
	Wie bereits erwähnt, empfiehlt sich diese Variante ausschließlich für sog. \emph{Single-Page-Anwendungen} (diese bestehen aus nur einer Seite), die einen fest definierten Style haben sollen, der nicht geändert wird. Mithilfe des Style-Elements ist es möglich, mit CSS-Code auf diese Weise die Darstellung zu definieren. Auch hier ist es wichtig, dass es dem Head untergeordnet ist:
	
	\begin{minted}{HTML}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<style>
			h1 {
				color: green;
				text-align: center;
			}
		</style>
	</head>
	<body>
		<h1>Herzlich Wilkommen!</h1>
	</body>
</html>	
	\end{minted}
	
	\item Inline CSS-Code\\
	Im Zuge der dritten Möglichkeit werden die Style-Regeln direkt in das HTML-Element geschrieben. Dazu gibt man beim jeweiligen Tag das Attribut \texttt{style} an. Der Sinn dieser Variante ist es, Regeln fest mit dem Tag zu verkoppeln. Wird einem bestimmten Element ein Style auf diese Weise zugewiesen, kann er nicht überschrieben werden (durch externe CSS-Dateien, etc.). Des Weiteren gilt die Regel nur für dieses spezielle Element. 
	
	Es ist anzumerken, dass viele Vorteile die CSS bietet, auf diese Weise verloren gehen, weshalb von der Inline-Variante in den meisten Fällen abzuraten ist. Um zu verdeutlichen was mit \emph{Inline} gemeint ist, wird dies im folgenden Beispiel angewandt:
	
	\begin{minted}{HTML}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
[...]
<h1 style="color:green;text-align:center;">
	Herzlich Wilkommen!
</h1>
[...] 
	\end{minted}
	
	Die im Attribut \texttt{style} angegebenen Anweisungen gelten nur für dieses \texttt{h1} - Element, nicht für alle.
	
\end{itemize}

\subparagraph[ASP.NET-spezifische Möglichkeit: Bundling]{ASP.NET-spezifische Möglichkeit: Bundling}~\\
In ASP.NET-Anwendungen hat man eine weitere Möglichkeit, Stylesheets einzubinden. Das sogenannte \emph{Bundling} ist eine von Microsoft entwickelte Technik, bei der mehrere Dateien zu einem \emph{Bundle} (Bündel) zusammengefasst werden. Die gebündelten Dateien werden außerdem komprimiert (unnötige Leerzeichen entfernt, etc.). Da das Bündel, welches alle Dateien des jeweiligen Typs enthalten sollte, im Zuge eines einzigen HTTP-Requests geladen wird, bietet diese Vorgehensweise eine verbesserte Performance.
\\\\
Bei Erstellen des ASP.NET MVC - Projektes in Visual Studio wird bereits die Bün\-del\-kon\-fi\-gu\-ra\-tions-Klasse erstellt, mithilfe derer man neue Bündel registrieren kann. Es gibt nicht nur StyleBundles, sondern auch ScriptBundles, welche eine Bündelung von JavaScript Dateien gestatten.

\begin{minted}{csharp}
// BundleConfig.cs (Ausschnitt)
[...]

// Klasse zum Registrieren der Bundles
public static void RegisterBundles(BundleCollection bundles)
{	
	[...]	
	// Hinzufügen eines neuen StyleBundles mit der Bezeichnung "~/Content/css" und dem Inhalt "~/Content/bootstrap.css" und "~/Content/main.css" 
	bundles.Add(new StyleBundle("~/Content/css").Include(
		"~/Content/bootstrap.css",
		"~/Content/main.css"));
	
	// Hinzufügen eines neuen ScriptBundles mit der Bezeichnung "~/bundles/javascript" und dem Inhalt "~/Scripts/ownJS/functions.js"
	bundles.Add(new ScriptBundle("~/bundles/javascript").Include(
		"~/Scripts/ownJS/functions.js"));
	[...]
}
\end{minted}

Um die Bündel nun verwenden zu können, müssen diese in die dementsprechende View eingebunden werden (meistens in die Layout-View, da alle weiteren Views Teil davon sind und somit die Bundles übernehmen).

\begin{minted}{html}
<!-- _Layout.cshtml (Ausschnitt) -->
[...]

<head>
	<!-- Einbinden des oben definierten StyleBundles; es spielt keine Rolle, ob dies im Head oder im Body geschieht -->
	@Styles.Render("~/Content/css")
	[...]
</head>
<body>
	<!-- Einbinden des oben definierten ScriptBundles -->
	@Scripts.Render("~/bundles/javascript")
	[...]
</body>
[...]
\end{minted}

\paragraph[Syntax]{Syntax:}
Da nun bekannt ist, wie CSS implementiert wird, beschäftigt sich dieses Unterkapitel mit dessen Funktion. Da eine Erläuterung der gesamten Funktionalität viel zu komplex wäre, wird lediglich auf die wichtigsten Grundfunktionen eingegangen.\\\\
Generell besteht jedes Stylesheet aus sogenannten \emph{Regelsätzen} bzw. auf Englisch \emph{Rulesets}. Diese bestehen wiederum aus Selektoren und Deklarationen. Die Selektoren ermöglichen, zu definieren, welche Elemente angesprochen werden. Deklarationen erfolgen, indem zuerst die Eigenschaft des Selektors und dann der Wert der Eigenschaft angegeben wird\wfootcite{selfhtml-css-syntax}.\\\\
Hier ein Beispiel: Alle Paragraphen (alle p-Tags) sollen in roter Farbe erscheinen und zentriert angeordnet sein.

\begin{minted}{CSS}
/* selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung */
/* Selektor Paragraph mit folgenden Deklarationen */
p {
	/* Eigenschaft Farbe mit dem Wert rot */
	color: red;
	/* Eigenschaft Textausrichtung mit dem Wert zentral */
	text-align: center;
}
\end{minted}

Wie man erkennt, werden die Deklarationen in geschwungene Klammern geschrieben, nach Eigenschaften folgt ein Doppelpunkt und Wertzuordnungen werden mit Strichpunkten abgeschlossen. \\\\
Bei Ansprechen mehrerer Selektoren werden diese durch Beistrich getrennt angegeben. Wenn ein Element bearbeitet werden soll, welches sich innerhalb eines anderen Elementes befindet, schreibt man zuerst das Parent-Element und anschließend mit Leerzeichen getrennt das Child-Element.

\begin{minted}{CSS}
/* selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung */
/* sowohl Überschriften 1. Ordnung, als auch Überschriften 2. sind fett formatiert */
h1, h2 {
	weight: bold;
}

/* nur Paragraphen, die in einem div-Container verschachtelt sind haben die Schriftart Arial */
div p {
	font-family: 'Arial';
}
\end{minted}

In CSS können aber nicht Regelsätze für Tags geschrieben werden. Es ist auch möglich Klassen oder Identifikatoren anzusprechen. Wie man diese definiert und was der Unterschied zwischen den beiden ist, wurde bereits im Unterkapitel \emph{Hypertext Markup Language} \ref{html} erklärt. Um nun bestimmte Elemente zu formatieren, hat man folgende Möglichkeiten: 

\begin{itemize}
	\item Klasse\\
	Alle Elemente mit derselben Formatierung erhalten dieselbe Klasse, welche anschließend über das Punkt-Symbol in CSS angesprochen wird. Heißt die Klasse beispielsweise \emph{green-heading} (man geht davon aus, dass es mehrere grüne Überschriften geben soll), lautet der CSS-Selektor \texttt{.green-heading}.
	
	\item Identifikator\\
	Wenn nur ein Element eine besondere Darstellung erhalten soll, vergibt man einen ID-Namen (außer es ist bereits einer vorhanden, dann nimmt man diesen). Der Aufruf der ID \emph{green-heading} (es soll nur eine grüne Überschrift geben) sieht in CSS so aus: \texttt{\#green-heading}. Der Selektor enthält also ein Hashtag-Symbol.
\end{itemize}

Ein weiteres sehr nützliches CSS-Feature sind die sogenannten Pseudoklassen. Dabei handelt es sich um Schlüsselbegriffe, die den Zustand eines Selektors abfragen. So lassen sich zum Beispiel Elemente auswählen, über denen sich gerade der Mauszeiger befindet oder Elemente, die das erste Child-Element eines anderen Elementes sind. Es gibt zwei Arten von Selektoren. Unter strukturellen Pseudoklassen versteht man jene, die sich auf die Elementposition im DOM \wfootcite{selfhtml-dom} beziehen. Dynamische Pseudoklassen hingegen beziehen sich auf eine Benutzeraktion, wie beispielsweise das Fokussieren eines Elements\wfootcite{selfhtml-css-pseudo}. Aufgerufen werden Pseudoklassen mit Hilfe eines Doppelpunktes.

\begin{minted}{HTML}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<style>
			/* strukturelle Pseudoklasse soll dafür sorgen, dass nur das erste Kind-Element vom Typ Paragraph formatiert wird */
			p:first-child {
				color: blue;
			}
			/* dynamische Pseudoklasse soll alle Buttons, die mit der Maus berührt werden ansprechen */ 
			button:hover {
				background: yellow;
			}
		</style>
	</head>
	<body>
		<p>Erstes Kind</p> <!-- diesem Element wird die Farbe blau zugewiesen -->
		<p>Zweites Kind</p>
		<button>Ich bin ein Button!</button>
	</body>
</html>
\end{minted}

\paragraph[Box-Model]{Box-Model:}
Jedes HTML-Element besteht (aus CSS-Sicht) aus einer Box. Diese Box besteht aus vier Bestandteilen: Content (Inhalt), Padding (Innenabstand), Border (Rahmen) und Margin (Außenabstand). Was das Box-Model genau bedeutet, soll Abbildung \ref{fig:boxmodel} veranschaulichen.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/egger/boxmodel}
	\caption{Das Box-Model}
	\label{fig:boxmodel}
\end{figure}

\paragraph[Media Queries]{Media Queries:}
Vorerst sollte der Begriff \emph{Responsive Design} geklärt werden. Da nicht jedes Gerät, das die Website besucht, die selbe Auflösung hat (z.B. Laptop und Smartphone) ist es notwendig, dass das Layout dem Gerät angepasst wird. Responsive Design bedeutet also, das Layout so flexibel wie möglich zu gestalten. Zu dessen Umsetzung werden zwei Ansätze definiert:

\begin{itemize}
	\item Desktop-First\\
	Der Desktop-First-Ansatz besagt, dass zuerst das Desktop-Layout (also für PCs, Laptops, größere Bildschirme) entworfen wird, und erst wenn dieses fertig ist, versucht man es auf die mobile Ansicht umzustrukturieren. Diese Variante wird dann verwendet, wenn die Anwendung fast ausschließlich auf Desktopgeräten ausgeführt wird.  
	\item Mobile-First\\
	Da im Laufe der Digitalisierung Mobilgeräte immer öfter zum Surfen verwendet werden, kreiert man im Mobile-First-Ansatz zuerst das kleinste Layout und optimiert es schließlich für immer größer werdende Formate. Diese Variante bietet viele Vorteile, die beinahe unbeabsichtigt zum Vorschein kommen. 
	
	Wenn man nicht so viel Platz hat, konzentriert man sich automatisch auf das wichtigste. Man stellt somit die elementaren Bedürfnisse der Nutzer in den Vordergrund. Da auch unsere Anwendung von Anfang an zusätzlich als Progressive Web App geplant war, fiel die Entscheidung auf diesen Ansatz.
\end{itemize}
Wie ist es nun möglich \emph{Responsive Design} mit CSS umzusetzen? Der Schlüsselbegriff  lautet \emph{Media Queries} oder zu Deutsch Medienabfragen. Wie der Name schon vermuten lässt, fragt man dabei das Medium des gerade verwendeten Geräts ab und verwendet anschließend die dementsprechenden Layout-Änderungen. Auch hier versteht man das Prinzip am besten an einem Beispiel: Wenn die Auflösung eine Breite von 600 Pixeln unterschreitet, wird Elementen der Klasse \texttt{login-table} der Rahmen entfernt. Alle anderen Regeln gelten aber weiterhin.

\begin{minted}{CSS}
/* main.css (Ausschnitt)
[...] */

@media (max-width: 600px) {
	.login-table {
		border: none;
	}
}

/* [...] */
\end{minted}

\subsubsection{Sass}\label{sass}
\paragraph[Grundlagen]{Grundlagen:}
\begin{quote}
	''Sass (Syntactically Awesome Stylesheets) ist eine Stylesheet-Sprache, die als CSS-Prä-Prozessor mit Variablen, Schleifen und vielen anderen Funktionen, die Cascading Style Sheets (CSS) nicht mitbringen, die Erstellung von CSS vereinfacht und die Pflege großer Stylesheets erleichtert''\wfootcite{wiki-sass}
\end{quote}

Die Verwendung von CSS funktioniert zwar sehr stabil, jedoch wird der Code längerer Stylesheets unübersichtlich und somit fehleranfälliger. Sass bietet die Möglichkeit, diese Nachteile zu umgehen und bereits genannte Features wie Schleifen etc. zu verwenden. Ein sogenannter Prä-Prozessor funktioniert so, dass man Code schreibt, der wiederum in Code umgewandelt wird (in diesem Fall schreibt man Sass, welches in CSS umgewandelt wird).
\newpage{}
\paragraph[Installation und Verwendung]{Installation und Verwendung:}
Wenn man Sass verwenden möchte, ist es sehr unkompliziert, die dafür benötigten Voraussetzungen zu erfüllen. Zu Beginn installiert man mithilfe des Paketmanagers \emph{Chocolatey} Sass. Der Eingabeaufforderungs-Befehl lautet \texttt{choco install sass}.\\\\
Im nächsten Schritt muss man sich überlegen, welche die Input- und welche die Output-Datei ist. Als Input-Datei wird jene Datei bezeichnet, in der der Sass-Code geschrieben wird (also die Quelle). Darauf basierend bildet die Zieldatei den Output,  dorthin soll CSS-Code generiert werden. Mit dem Befehl (ebenfalls in der Eingabeaufforderung) \texttt{sass input.sass output.css } wandelt man die Datei \texttt{input.sass} in \texttt{output.css} um. Um nicht ständig diesen Befehl eingeben zu müssen, kann man Sass mitteilen, dass bei Änderung der Input-Datei automatisch die Output-Datei überschrieben werden soll: \texttt{sass --watch input.scss output.css} .

\paragraph[Syntax]{Syntax:}
Auch hier gilt wieder, dass die gesamte Funktionalität von Sass viel zu komplex wäre, um sie in diesem Rahmen zu erläutern. Daher beinhaltet dieses Kapitel einen Überblick über die Grundfunktionen.\\\\
Wer das Prinzip von CSS verstanden hat, wird Sass sehr schnell anwenden können. Es gelten ebenfalls die Prinzipien von Regelsätzen, Selektoren und Deklarationen. Jedoch benötigt man weder geschwungene Klammern noch Strichpunkte. Einrückungen definieren die Zugehörigkeit der Deklarationen zu den Selektoren. Des Weiteren können Variablen erzeugt werden, beispielsweise für das Abspeichern einer Farbe. Folgender Ausschnitt soll die Handhabung von Sass veranschaulichen:

\begin{minted}{sass}
//main.sass (Ausschnitt)
[...]
	
$bgcol: rgb(52,22,75)
$logotextcolhover: #ffda60
$navheight: 50px
/*Variablen werden mit $name: wert definiert;
es werden weder Klammern noch Strichpunkte benötigt, Einrückungen sind hingegen wichtig; Weiteres wird am besten durch Betrachten der generierten CSS-Datei erklärt */
#navbar
	min-height: $navheight
	background-color: $bgcol
	border-bottom: 1px solid $logotextcol
	& a, button
		float: right
		text-align: center
		text-decoration: none
		height: $navheight
		padding: 10px
		color: $logotextcol
		font-size: 18px
		border-bottom: 1px solid $logotextcol
		transition-duration: 0.4s
		&:not(.nav-no-hover):hover
			background-color: $bgcolhover
			cursor: pointer		
[...]
\end{minted}

Daraus generierter CSS-Code:

\begin{minted}{CSS}
#navbar {
	min-height: 50px;
	background-color: #34164b;
	border-bottom: 1px solid #ffcc29;
}
#navbar a, #navbar button {
	float: right;
	text-align: center;
	text-decoration: none;
	height: 50px;
	padding: 10px;
	color: #ffcc29;
	font-size: 18px;
	border-bottom: 1px solid #ffcc29;
	transition-duration: 0.4s;
}
#navbar a:not(.nav-no-hover):hover, #navbar button:not(.nav-no-hover):hover {
	background-color: #9e5dcf;
	cursor: pointer;
}
\end{minted}

Man sieht: Sass ist nicht nur um einiges übersichtlicher, sondern ist auch deutlich einfacher zu schreiben. Alle für das Projekt benötigten Layouts, Formatierungen und Darstellungen wurden mit Sass verwirklicht.

\subsubsection{JavaScript und jQuery}
\paragraph[Grundlagen]{Grundlagen:}
JavaScript (abgekürzt JS) ist eine Programmiersprache, die hauptsächlich für clientseitige Logiken (also jene, die im Browser des Benutzers ausgeführt werden) verwendet wird. Es gibt mittlerweile zwar deutlich mehr Einsatzgebiete, jedoch wurde JavaScript ursprünglich zur Erstellung von dynamischem HTML entwickelt. Darunter versteht man Webseiten, deren Darstellung/Anzeige durch Benutzeraktionen verändert wird. Ein Beispiel hierfür ist das Aufklappen eines Menüs oder das Anzeigen des Datums bei Klick eines Buttons.\\\\
Weitere Verwendungen von JavaScript findet man beispielsweise bei Datenbankprogrammierungen (\emph{MongoDB}), Mikrocontrollern (\emph{Espruino}) oder serverseitigen Programmen (\emph{Node.js}). Auch die Smartwatch \emph{Bangle.js} wird (wie der Name schon sagt) mit JavaScript betrieben.\\\\
JavaScript darf nicht mit Java verwechselt werden. Der ursprüngliche Name \emph{LiveScript} wurde aufgrund der Popularität der Sprache Java in JavaScript umbenannt. Die Sprachen unterscheiden sich jedoch stark.\wfootcite{wiki-js}

\paragraph[Einbindungsmöglichkeiten]{Einbindungsmöglichkeiten:}
Ähnlich wie CSS kann auch JavaScript auf mehrere Arten verwendet werden.
\begin{itemize}
	\item Externes JavaScript-Dokument\\
	Die Verwendung eines externen Skripts ist aus mehreren Gründen empfehlenswert. Einerseits trennt man Strukturierung (HTML) und Logik (JS), andererseits ist es deutlich übersichtlicher. Außerdem können externe JavaScript-Dateien im Cache des Browsers abgespeichert werden und müssen somit nicht jedes Mal neu geladen werden.\\\\
	Im Tag \texttt{<script>} kann man mithilfe des Attributs \texttt{src} die Skript-Datei auswählen, die eingebunden werden soll. Es handelt sich um eine Datei mit der Endung \texttt{.js}. Im Gegensatz zur CSS-Einbindung ist es hier egal, ob sich der Code im \texttt{<head>} oder im \texttt{<body>} befindet.
	\item Interner JavaScript-Code\\
	Auch hier gilt, dass es keine Rolle spielt, ob man sich im \texttt{<head>} oder im \texttt{<body>} befindet. Wichtig ist hingegen, dass ebenfalls das Tag \texttt{<script>} verwendet wird.
\end{itemize}

Im folgenden Beispiel soll die Einbindung von JavaScript verdeutlicht werden:

\begin{minted}{html}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
<!DOCTYPE html>
<html>
	<head>
		<script src="externalFile.js"></script>
		<!-- Einbinden einer externen JavaScript-Datei;
		in den meisten Fällen geschieht dies im Head, obwohl es prinzipiell egal ist; -->

	</head>
	<body>
		<p id="to-change">Ich ändere mich!</p>
		<button onclick="change()">Ändern</button>
		<!-- bei Klicken des Buttons wird die Funktion "change()" aufgerufen -->

		<script>
			function change() {
				document.getElementById("to-change").innerHTML = "Geändert!";
			}
		</script>
		<!-- diese Funktion holt sich das Element mit der ID "to-change" und greift auf dessen HTML-Inhalt (innerHtml) zu -->

	</body>
</html>
\end{minted}

\paragraph[jQuery]{jQuery:}
\subparagraph[Grundlagen]{Grundlagen:}~\\
jQuery ist eine JavaScript-Bibliothek. Als Bibliothek (oder auch Library) wird eine Art Unterprogramm bezeichnet, welches gewisse Funktionen, Probleme etc. behandeln kann, da diese dort bereits ausprogrammiert wurden. Beispiel: Eine Mathematik-Bibliothek beinhaltet eine Integral-Funktion, der nur noch Parameter übergeben werden müssen. Somit muss diese nicht selber geschrieben werden.\\\\
Der Leitsatz von jQuery lautet ''write less, do more'' und bringt das Ziel dieser Technik auf den Punkt. jQuery dient nämlich zur Vereinfachung von JavaScript.
\begin{quote}
	''jQuery übernimmt viele gängige Aufgaben, für deren Ausführung viele Zeilen JavaScript-Code erforderlich sind, und verpackt sie in Methoden, die Sie mit einer einzigen Codezeile aufrufen können.	jQuery vereinfacht auch viele der komplizierten Dinge aus JavaScript, wie AJAX-Aufrufe und DOM-Manipulationen.''\wfootcite{w3schools-jq}
\end{quote} 

\subparagraph[CDN]{CDN:}~\\
Normalerweise müsste jQuery eingebunden werden. Dabei downloaded man entweder die jQuery-Bibliothek oder bindet diese über ein CDN ein. Die Verwendung eines CDN (\emph{Content Delivery Network}) ist deshalb zu empfehlen, weil es deutlich schneller ist.\\\\
Ein solches Content Delivery Network funktioniert folgendermaßen: CDNs sind eine Art Sub-Server für bestimmte Daten. Angenommen die jQuery-Bibliothek wird nur auf den Server installiert, auf dem sich die Website befindet. Wenn sie von einem Benutzer verwendet wird, muss diese vom Webserver geladen werden, welcher oft sehr weit entfernt sein kann (es dauert lang, bis die Daten ankommen). Gibt es jedoch weitere Server, die diese Bibliothek abgespeichert haben (sogenannte Replica-Server), kann sich der Client die Daten direkt vom nächstgelegenen Replica-Server holen. Diese Technik ist jedoch nur für viel verwendete Daten (wie hier die jQuery-Bibliothek) sinnvoll.\\\\
ASP.NET MVC-Projekte beinhalten bereits jQuery, weshalb in unserem Fall keine separate Einbindung von Nöten war.

\paragraph[Syntax]{Syntax:}
\subparagraph[JavaScript-Syntax]{JavaScript-Syntax:}~\\
JavaScript ist eine sehr freie Sprache. Man muss zum Beispiel nicht angeben, ob Methoden public, private oder protected sind. Auch ist es nicht von Bedeutung, welchen Datentyp Variablen, Parameter oder Rückgabedaten haben. Folgendes Beispiel zeigt eine simple Webanwendung, die Geschwindigkeit in der Einheit Meter pro Sekunde in Kilometer pro Stunde  umwandelt:

\begin{minted}{html}
<!-- selbsterstelltes Beispiel zur Veranschaulichung -->
<!DOCTYPE html>
<html>
	<body>
		<p>Geschwindigkeit in m/s (bitte eingeben):</p>
		<input id="ms"/>
		<!-- hier soll der Benutzer den umzurechnenden Wert eingeben -->
		
		<button onclick="toKmh( document.getElementById('ms').value )"> Umwandeln </button>
		<!-- als Parameter wird der Wert des Inputs übergeben -->
			
		<p>Geschwindigkeit in km/h:</p>
		<p id="kmh"></p>
		
		<script>
			function toKmh(m) {
			var k = m * 3.6;
			document.getElementById("kmh").innerHTML = k;
			/* wie man sieht, werden Variablen mit dem Schlüsselwort var deklariert; der Parameter der toKmh-Funktion wird ohne Schlüsselwort angegeben; die Funktion muss nicht als public, protected oder private gekennzeichnet werden; */
		}
		
		</script>
	</body>
</html>
\end{minted}

\subparagraph[jQuery-Syntax]{jQuery-Syntax:}~\\
Mit jQuery ist es deutlich einfacher, Elemente auszuwählen und diese zu behandeln. Folgender Syntax gilt allgemein:
\begin{minted}{javascript}
$("selector").action()
	
// Beispiel: alle Paragraphen ausblenden (selbsterstellt)
$("p").hide()
\end{minted}

Eine der am häufigsten verwendeten Actions ist \texttt{ready}. Dadurch wird verhindert, dass Code ausgeführt wird, bevor die Seite vollständig geladen wurde. Alle weiteren Funktionen werden deshalb innerhalb dieser Action geschrieben. Diese sieht folgendermaßen aus:
\begin{minted}{javascript}
$(document).ready(function(){
	// hier wird weiterer Code geschrieben
}); 
\end{minted}

Mit jQuery können auch Animationen dargestellt werden. Bei Laden der Startseite von WeBand sieht man beispielsweise, dass die Login-Boxen ''hinein schweben''. Dazu wurden nur folgende Zeilen benötigt:
\begin{minted}{javascript}
//function.js (Ausschnitt)
[...]

$(document).ready(function () {
	$("#hero-box-left").fadeIn("slow");
	$("#hero-box-right").fadeIn("slow");
	// fadeIn() sorgt das 'hinein schweben'
	[...]
)}
\end{minted}

\paragraph[Asynchrone Abfragen mit AJAX]{Asynchrone Abfragen mit AJAX:}
\subparagraph[Grundlagen]{Grundlagen:}~\\
Unter asynchronen Abfragen versteht man Zugriffe auf Ressourcen am Server, ohne dabei die komplette Seite neu laden zu müssen. Bei asynchronem Code löst sich der asynchrone Code-Teil vom chronologischen Ablauf der Programmzeilen los. Die  restlichen Programmzeilen werden wie üblich der Reihe nach weiter abgearbeitet. Der asynchrone Code-Teil wird wie ein separater Programmablauf behandelt.\\\\
Die am weitesten verbreitete Technik dafür ist AJAX (\emph{Asynchronous JavaScript And XML}). Dabei werden auf der Client-Seite über JavaScript (bzw. jQuery) Daten angefordert, woraufhin eine serverseitige Methode die Daten im JSON-Fromat zurückliefert. JSON steht dabei für \emph{JavaScript Object Notation} und beschreibt ein komprimiertes Dateiformat. Die Daten werden also serverseitig in JSON ''verpackt'' und clientseitig wieder ''ausgepackt''. Das folgende Anwendungsbeispiel dient zur besseren Verständlichkeit von AJAX.

\subparagraph[Anwendungsbeispiel]{Anwendungsbeispiel:}~\\
Bei der Registrierung eines Benutzers und bei dessen Bearbeitung hat man die Möglichkeit, dessen Heimatort anzugeben. Da es mehrere Orte mit ähnlichem Namen gibt, ist folgendes Schema notwendig: Zuerst gibt man die Postleitzahl, dann den Namen des Ortes an. Klickt man anschließend auf \emph{Nach Ort suchen}, erscheinen in einer Auswahlliste die der Suche entsprechenden Orte. \\\\
\textbf{View:}\\
Zeile 17: Dieser Button wird über seine ID von jQuery ''abgehört''.\\\\
Zeile 22: hier erstellt Razor eine zuerst leere Auswahlliste, die später mit dementsprechenden Daten befüllt werden soll.
\begin{minted}{html}
<!-- RegistrationBand.cshtml (Ausschnitt) -->
[...]

<tr>
	<td class="register-table-label">@Resources.Resources.Postleitzahl:</td>
	<td class="register-table-input">
		<input id="postalcode"/> 
	</td>
<tr>
	<td class="register-table-label">@Resources.Resources.Ort:</td>
	<td class="register-table-input">
		<input id="cityname" />
	</td>
</tr>
<tr>
	<td class="register-table-label">
		<button id="search-city" class="city-search-button">
			@Resources.Resources.Nach_Ort_suchen
		</button>		
	</td>
	<td>
		@Html.ListBoxFor(b => b.City.CityID, new List<SelectListItem>())
	</td>
</tr>

[...]
\end{minted}
\textbf{Skript clientseitig:}\\
Zeile 4: Hier wird der Button nun ''abgehört'', bei Anklicken des Buttons wird folgende Funktion ausgeführt: Die Daten der Inputs werden in Variablen abgespeichert. Dann wird ein GET-Request gesendet, der die Methode \texttt{GetCitiesForRegistration} im Login-Controller aufruft. Die Parameter müssen gleich geschrieben sein wie bei deren Definition (in der Server-Methode).\\\\
Wenn der Request erledigt ist, werden die Options (also die Auswahlmöglichkeiten) der leeren Auswahlliste zuerst gelöscht. Die Server-Methode gibt eine Liste von Städten zurück, diese wird mithilfe einer Schleife abgearbeitet. Für jede Stadt wird eine Option hinzugefügt, bei der der Text der Stadtname und der Wert die Stadt-ID ist. Schlägt dies fehl, wird ein Pop-Up mit der Meldung \emph{Failed!} angezeigt.

\begin{minted}{javascript}
// functions.js (Ausschnitt)
[...]

$("#search-city").click(function() {
	var cityname = $("#cityname")
		.val()
		.toString();
	var postalcode = $("#postalcode").val();
	if (cityname != "" && postalcode != "") {
		$.get("/Login/GetCitiesForRegistration", {
		cityname: cityname,
		postalcode: postalcode
		}) 
		.done(function(cities) {
			$("#City_CityID")
			.find("option")
			.remove()
			.end();
			for (var i = 0; i < cities.length; i++) {
			$("#City_CityID").append(
				new Option(cities[i].CityName, cities[i].CityID)
			);
			}
		})
		.fail(function() {
			alert("Failed!");
		});
	} else {
		alert("Failed!");
	}
});
[...]
\end{minted}
\textbf{Methode serverseitig:}\\
Als Rückgabedatentyp wird ein JsonResult definiert. Die Parameter werden client-seitig herausgesucht und übergeben.\\\\
Zeile 10: Die im Musiker-Repository geschriebene Methode \texttt{GetCities(...)} liefert eine Liste von Städten zurück, die den Bedingungen entsprechen. Wenn die Liste nicht leer ist, wird diese als JSON verpackt und zurückgegeben. Tritt ein Fehler auf, wird ebenfalls eine JSON-Datei zurückgegeben, jedoch mit der Nachricht, dass es einen Fehler gibt.
\begin{minted}{csharp}
// LoginController.cs (Ausschnitt)
[...]
[HttpGet]
public JsonResult GetCitiesForRegistration(string cityname, int postalcode)
{
	try
	{
		getCityMusicianRepository = new MusicianRepository();
		getCityMusicianRepository.Open();
		List<City> c = getCityMusicianRepository.GetCities(cityname, postalcode);
		if (c != null)
		{
			return Json(c, JsonRequestBehavior.AllowGet);
		}
		else
		{
			Response.StatusCode = 500;
			return Json(new { success = false, responseText = "Error" }, JsonRequestBehavior.AllowGet);		
		}
	}
	[...]
}
\end{minted}
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/egger/citysearch}
	\caption[Anwendung AJAX]{Zum Abspeichern des Ortes muss ein Ort der Auswahlliste ausgewählt werden. Die Auswahlliste beinhaltet alle Einträge, die den Bedingungen (PLZ, Name) entsprechen.}
	\label{fig:citysearch}	
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:citysearch} zeigt das beschriebe Formular. Da lediglich die Orte geladen werden und nicht die komplette Seite, handelt es sich hier um eine asynchrone Abfrage.
\end{document}
